
%% DEDICATÓRIA
%%
%% Estão disponíveis dois tipos de dedicatória:
\begin{Dedicatoria}
Dedico esse para minha família, namorada e amigos.
\end{Dedicatoria}


% EPIGRAFE (opcional).
\begin{Epigrafe}{Friedrich Nietzsche} % Parametro obrigatorio entre {} é o autor da epigrafe.
Só se pode alcançar um grande êxito quando nos mantemos fiéis a nós mesmos.
\end{Epigrafe}


%%% AGRADECIMENTOS
\begin{Agradecimentos}
Agradecimentos ao professor Felipe W. Pfrimer pela sugestão do tema e apoio ao longo do trabalho.
A Universidade Tecnológica Federal do Paraná pela oportunidade de formação profissional.
\end{Agradecimentos}


% RESUMO:
\begin{Resumo}

%\noindent MOUSE, Mickey. Como criar um mundo mágico. 2015. 100f. Trabalho de Conclusão de Curso de Graduação (Bacharelado em Engenharia Eletrônica), Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Toledo, 2015.
\noindent POLOTTO, Ângelo. Projeto de Dispositivo Digital para Cálculo do Fator de Potência. 2015. \pageref{LastPage} folhas. Trabalho de Conclusão de Curso de Graduação (Bacharelado em Engenharia Eletrônica) -- Universidade Tecnológica Federal do Paraná. Toledo, 2015.

\vspace{1cm}\par
%A demanda pela energia elétrica está constante crescimento, principalmente nas indústrias. Entrega-lá com qualidade é sinônimo de economia, pois seu mal uso pode ocasionar: aumento das perdas elétricas internas e quedas de tensão na instalação; redução do aproveitamento da capacidade dos transformadores e motores; condutores aquecidos. A sua qualidade está intimamente ligada ao fator de potência.\\

O fator de potência ($FP$) é um dos parâmetros relacionados à qualidade de energia, cujos valores inadequados ocasionam: aumento das perdas elétricas internas e quedas de tensão na instalação; redução do aproveitamento da capacidade dos transformadores e motores; condutores aquecidos; entre outras. Visando uma aplicação na área de qualidade de energia, esse trabalho propõe o desenvolvimento de um dispositivo capaz de mensurar o $FP$ de circuitos lineares e não lineares (especificamente retificadores monofásicos com cargas resistivas). O projeto do protótipo é composto por um microcontrolador, sensor de efeito \textit{Hall} para medida de corrente e um circuito para condicionamento dos sinais de tensão e corrente. O \textit{software} desenvolvido e embarcado no sistema é responsável por amostrar as grandezas envolvidas e calcular o $FP$, através de métodos numéricos, e torná-lo acessível ao usuário em uma interface. O funcionamento do medidor é comparado com dados de simulações. 

%\utfprTeX
\end{Resumo}

% ABSTRACT
\begin{Abstract}
\noindent POLOTTO, Ângelo. Digital Device Design for Power Factor Calculation. 2015. \pageref{LastPage} p. Trabalho de Conclusão de Curso de Graduação (Bacharelado em Engenharia Eletrônica), Federal University of Technology - Paraná, Toledo, 2015.

\vspace{1cm}\par

The power factor ($PF$) is one of the parameters related to power quality whose inadequate values cause: increasing internal power losses and voltage drops in the facility; reduction of usable capacity of transformers and engines; heated drivers; among others. Aiming for an application in the power quality area, this study proposes the development of a device capable of measuring $PF$ of linear and nonlinear circuits (particularly single-phase rectifiers with resistive loads). The prototype will consist of a microcontroller, a Hall effect sensor to measure current and a circuit for conditioning the voltage and current signals. The embedded software developed for the system is responsible for sampling the involved quantities and, through numerical methods, calculate $PF$ and make it accessible to the user on an interface. The operation of meter is compared with simulation data.

%\utfprTeX
\end{Abstract}
