\chapter{Justificativa}
\label{just}

O monitoramento do $FP$ é necessário tanto para quem produz ou distribui energia elétrica quanto para quem a consome. Quando esses são abaixo de 0,92, como previsto por lei \cite{COPEL}, surgem os seguintes problemas: aumento das perdas elétricas internas da instalação, queda de tensão na instalação, redução do aproveitamento da capacidade dos transformadores e aquecimento de condutores. Para ajudar no controle do bom uso da energia, são cobradas multas proporcionais ao consumo total e ao $FP$, medido no dia da tarifação. Segundo o Programa Nacional de Conservação de Energia Elétrica \sigla[Programa Nacional de Conservação de Energia Elétrica]{PROCEL}, somente consumidores do grupo A são tarifados por fator de potência, ou seja, empresas atendidas em média tensão ($>$ 2300 V). Como exemplo, tem-se: indústrias, \textit{shopping centers} e alguns edifícios comerciais \cite{PROCEL}.

A motivação principal desse trabalho surgiu mediante a necessidade de se conhecer mais a fundo métodos e práticas para se calcular o fator de potência de forma digital, ou seja, através de amostras de tensão e corrente; além do processamento de dados em dispositivos microcontrolados. Adicionalmente, informa-se que o uso de equipamentos analógicos para medir essa grandeza, como o cossefímetro analógico, prejudicam a exatidão pois a leitura é feita de maneira indireta, usualmente através do posicionamento de um ponteiro sobre uma escala.

Apesar de haver medidores digitais de energia, potência e $FP$ no mercado (um bom exemplo é o \textit{PowerLogic} série DM6000 produzido pela empresa \textit{Schneider-\-Electric}\footnote{Disponível em: <\url{http://www.schneider-electric.com}>. Acesso em: 01 nov. 2015}) e haver muitos estudos sobre sua aplicação na indústria, existem poucos trabalhos abordando a construção e o funcionamento do software e hardware associados. Um motivo para tal défice, é o fato desses serem proprietários, portanto, seus projetos são mantidos em sigilo.